\chapter{Análisis de los datos disponibles}
\label{cap:5}
Los datos acerca de las defunciones son un componente fundamental en este trabajo sin el
cual no podríamos construir nuestra solución. Si bien es cierto que no es difícil obtener
estos datos del Instituto Nacional de Estadística, estos son demasiados pobres, no nos
ofrecen bastante información para poder construir una solución con suficiente
semántica.

Durante la documentación del \hyperref[sec:estadoArte]{capítulo anterior}, descubrí que el
Instituto Carlos III recolectaba e intentaba exponer estos datos con mucho más detalles
que los anteriores. Tras conocer la existencia de los servidores Arïadna y Raziël me puse
en contacto con el \textbf{Instituto de Salud Carlos III} por correo electrónico para que
me compartieran estos datos de dominio público\footnote{Son los datos almacenados en el
servidor interactivo Arïadna y Raziël comentados en el capítulo sobre el estado del arte.
\hyperref[sec:estadoArte]{Enlace al capítulo}} almacenados en sus servidores. Esta
colección de datos sí es muy completa, nos ofrece muchos tipos de enfermedades y nos ofrece
información normalizada.

Estas son las columnas normalizadas:
\begin{enumerate}
\item \textbf{AVP}: Años potenciales de vida perdidos.
\item \textbf{CRUDA}: Tasa bruta.
\item \textbf{TAVP}: Tasa de años potenciales de vida perdidos.
\item \textbf{EDAD}: Edad media de la defunción.
\item \textbf{TASAE}: Tasa ajustada a la población europea.
\item \textbf{TAVPE}: Tasa ajustada de años potenciales de vida perdidos.
\item \textbf{TASAW}: Tasa ajustada a la población mundial.
\item \textbf{TASAVPW}: Tasa ajustada de años potenciales de vida perdidos.
\end{enumerate}

El resto de columnas que forman los datos son:
\begin{enumerate}
\item \textbf{ANO}: Año de consulta (1980 a 2020).
\item \textbf{CAUSA}: Código de la causa.
\item \textbf{SX}: Sexo (1: hombres, 2: mujeres).
\item \textbf{CCAA}: Comunidad Autónoma.
\item \textbf{GEDAD}: Grupos de edad.
\item \textbf{DEFU}: Número de defunciones.
\end{enumerate}

La representación de estos datos la he denominado \textbf{Decease} integra otros modelos como
la causa (motivo de la defunción) que es un objeto formado por el nombre de la causa y su
equivalencia con el estándar \gls{CIE-10} que es el acrónimo de la Clasificación
Internacional de enfermedades en su 10.ª edición.

La principal diferencia aparente que existe entre la información que sirve
\textbf{Arïadna} y la de \textbf{Raziël} es que Arïadna no guarda información acerca de los
grupos de edades, solo nos ofrece el cómputo de la edad media. Este cómputo podemos
calcularlo nosotros conociendo los rangos de edad. Por tanto descarté Arïadna sospechando
que es la misma fuente que Raziël pero con algunas columnas calculadas.